# Semana 1: Ejercicio #1

### Encontrar la ecuación ordinaria de la recta: 

$y - y_1 = m(x - x_1)$

#### Ejercicios:
1. Hallar la ecuación ordinaria de la recta que pasa por el punto $A(-5, 4)$ y tiene una pendiente $m = 2$

La fórmula para la ecuación de una recta en forma punto-pendiente es:
$$y - y_1 = m(x - x_1)$$

Sustituimos $(x_1, y_1) = (-5, 4)$ y  $m = 2$
$$y - 4 = 2(x + 5)$$

Distribuimos el 2:
$$y - 4 = 2x + 10$$

Sumamos 4 a ambos lados para obtener la ecuación en forma ordinaria:
$$y = 2x + 14$$

La ecuación ordinaria de la recta es:
$$y = 2x + 14$$

1. Hallar la ecuación ordinaria de la recta que pasa por el punto $A(-2, 5)$ y tiene una pendiente $m = \frac{3}{2}$

Usamos la misma fórmula:
$$y - y_1 = m(x - x_1)$$

Sustituimos $(x_1, y_1) = (-2, 5)$ y $m = \frac{3}{2}$
 $$y - 5 = \frac{3}{2}(x + 2)
$$
Distribuimos $$\frac{3}{2}:
 y - 5 = \frac{3}{2}x + 3$$

Sumamos 5 a ambos lados para obtener la ecuación en forma ordinaria:
$$y = \frac{3}{2}x + 8$$

La ecuación ordinaria de la recta es:
$$y = \frac{3}{2}x + 8$$

### Encontrar la pendiente de una recta y su ecuación

Para encontrar la pendiente $(m)$ y la ecuación de la recta que pasa por dos puntos $(x_1, y_1)$ y $(x_2, y_2)$, utilizamos las siguientes fórmulas:

1. Pendiente:
$$m = \frac{y_2 - y_1}{x_2 - x_1}$$

2. Ecuación de la recta en forma punto-pendiente:
$$y - y_1 = m(x - x_1)$$

#### 1. $A(3, -2)$ y $B(2, 4)$

1. Encontramos la pendiente:
$$m = \frac{4 - (-2)}{2 - 3}$$
$$m = \frac{4 + 2}{2 - 3}$$
$$m = \frac{6}{-1}$$
$$m = -6$$

2. Usamos la fórmula punto-pendiente con el punto $A(3, -2)$
$$y - (-2) = -6(x - 3)$$
$$y + 2 = -6x + 18$$
$$y = -6x + 16$$

La ecuación de la recta es:
$$y = -6x + 16$$

#### 2. $C(5, 5)$ y $D(3, 2)$

1. Encontramos la pendiente:
$$m = \frac{2 - 5}{3 - 5}$$
$$m = \frac{-3}{-2}$$
$$m = \frac{3}{2}$$

2. Usamos la fórmula punto-pendiente con el punto $C(5, 5)$
$$y - 5 = \frac{3}{2}(x - 5)$$
$$y - 5 = \frac{3}{2}x - \frac{15}{2}$$
$$y = \frac{3}{2}x - \frac{15}{2} + 5$$
$$y = \frac{3}{2}x - \frac{15}{2} + \frac{10}{2}$$
$$y = \frac{3}{2}x - \frac{5}{2}$$

La ecuación de la recta es:
$$y = \frac{3}{2}x - \frac{5}{2}$$

#### 3. $E(1, 2)$ y $F(3, 4)$

1. Encontramos la pendiente:
$$m = \frac{4 - 2}{3 - 1}$$
$$m = \frac{2}{2}$$
$$m = 1$$

2. Usamos la fórmula punto-pendiente con el punto $E(1, 2)$:
$$y - 2 = 1(x - 1)$$
$$y - 2 = x - 1$$
$$y = x + 1$$

La ecuación de la recta es:
$$y = x + 1$$

#### 4. $G(0, 5)$ y $H(5, 0)$

1. Encontramos la pendiente:
$$m = \frac{0 - 5}{5 - 0}$$
$$m = \frac{-5}{5}$$
$$m = -1$$

2. Usamos la fórmula punto-pendiente con el punto $G(0, 5)$
$$y - 5 = -1(x - 0)$$
$$y - 5 = -x$$
$$y = -x + 5$$

La ecuación de la recta es:
$$y = -x + 5$$


### Resolver los siguientes ejercicios por sustitución, reducción e igualación:

### Ejercicio $n° 1$
#### a) Resuelve por sustitución:

Sistema de ecuaciones:
$$
\begin{cases}
5x + 2y = 1 \\
-3x + 3y = 5
\end{cases}
$$

1. Despejamos $x$ en la primera ecuación:
$$5x + 2y = 1$$
$$5x = 1 - 2y$$
$$x = \frac{1 - 2y}{5}$$

2. Sustituimos $x$ en la segunda ecuación:
$$-3\left(\frac{1 - 2y}{5}\right) + 3y = 5$$
$$-\frac{3(1 - 2y)}{5} + 3y = 5$$
$$-\frac{3 - 6y}{5} + 3y = 5$$
$$-\frac{3}{5} + \frac{6y}{5} + 3y = 5$$
$$\frac{6y}{5} + 3y = 5 + \frac{3}{5}$$
$$\frac{6y}{5} + \frac{15y}{5} = \frac{25}{5} + \frac{3}{5}$$
$$\frac{21y}{5} = \frac{28}{5}$$
$$21y = 28$$
$$y = \frac{28}{21}$$
$$y = \frac{4}{3}$$

3. Sustituimos $y$ en la expresión de $x$:
$$x = \frac{1 - 2\left(\frac{4}{3}\right)}{5}$$
$$x = \frac{1 - \frac{8}{3}}{5}$$
$$x = \frac{\frac{3}{3} - \frac{8}{3}}{5}$$
$$x = \frac{-\frac{5}{3}}{5}$$
$$x = -\frac{1}{3}$$

Solución:
$$x = -\frac{1}{3}, \quad y = \frac{4}{3}$$

b) Resuelve por reducción:

Sistema de ecuaciones:
$$ 
\begin{cases}
2x + y = 6 \\
4x + 3y = 14
\end{cases}
$$

1. Multiplicamos la primera ecuación por $3$ para que los coeficientes de $y$ sean iguales:
$3(2x + y) = 3(6)$$
$$6x + 3y = 18$$

2. Restamos la segunda ecuación de la nueva ecuación obtenida:
$$(6x + 3y) - (4x + 3y) = 18 - 14$$
$$6x + 3y - 4x - 3y = 4$$
$$2x = 4$$
$$x = 2$$

3. Sustituimos $x = 2$ en la primera ecuación para encontrar $y$:
$$2(2) + y = 6$$
$$4 + y = 6$$
$$y = 6 - 4$$
$$y = 2$$

Solución:
$$x = 2, \quad y = 2$$
#### Ejercicio $n° 2$

a) Resuelve por igualación:

Sistema de ecuaciones:
$$
\begin{cases}
5x - 2y = 2 \\
x + 2y = 2
\end{cases}
$$

1. Despejamos \(x\) en la segunda ecuación:
$$x + 2y = 2$$
$$x = 2 - 2y$$

2. Sustituimos \(x\) en la primera ecuación:
$$5(2 - 2y) - 2y = 2$$
$$10 - 10y - 2y = 2$$
$$10 - 12y = 2$$
$$-12y = 2 - 10$$
$$-12y = -8$$
$$y = \frac{-8}{-12}$$
$$y = \frac{2}{3}$$

3. Sustituimos $y = \frac{2}{3}$ en la expresión de $x:$
$$x = 2 - 2\left(\frac{2}{3}\right)$$
$$x = 2 - \frac{4}{3}$$
$$x = \frac{6}{3} - \frac{4}{3}$$
$$x = \frac{2}{3}$$

Solución:
$$x = \frac{2}{3}, \quad y = \frac{2}{3}$$


 b) Resuelve por reducción:

Sistema de ecuaciones:
$$
\begin{cases}
5x - y = 3 \\
-2x + 4y = -12
\end{cases}
$$

1. Multiplicamos la primera ecuación por 4 para que los coeficientes de $y$ sean iguales:
$$4(5x - y) = 4(3)$$
$$20x - 4y = 12$$

2. Sumamos la segunda ecuación a la nueva ecuación obtenida:
$$(20x - 4y) + (-2x + 4y) = 12 + (-12)$$
$$20x - 4y - 2x + 4y = 0$$
$$18x = 0$$
$$x = 0$$

3. Sustituimos $x = 0$ en la primera ecuación para encontrar $y$:
$$5(0) - y = 3$$
$$-y = 3$$
$$y = -3$$
solución:
$$x = 0, \quad y = -3$$

### Resolver los siguientes ejercicios por método Gauss y de Gauss-Jordan:
#### Ejercicio A
Sistema de ecuaciones:
$$
\begin{cases}
2x + 2y = 4 \\
5x - 4y = 6
\end{cases}
$$

1. Formamos la matriz aumentada:
$$
\begin{pmatrix}
2 & 2 & | & 4 \\
5 & -4 & | & 6
\end{pmatrix}
$$

2. Dividimos la primera fila por 2 para obtener un 1 en la posición (1,1):
$$
\begin{pmatrix}
1 & 1 & | & 2 \\
5 & -4 & | & 6
\end{pmatrix}
$$

3. Hacemos cero el coeficiente debajo de 1 en la columna (1,1): Restamos 5 veces la primera fila de la segunda:
$$
\begin{pmatrix}
1 & 1 & | & 2 \\
5 - 5(1) & -4 - 5(1) & | & 6 - 5(2) \\
\end{pmatrix}
$$
$$
\begin{pmatrix}
1 & 1 & | & 2 \\
0 & -9 & | & -4 
\end{pmatrix}
$$

4. Dividimos la segunda fila por -9 para obtener un 1 en la posición (2,2):
$$
\begin{pmatrix}
1 & 1 & | & 2 \\
0 & 1 & | & \frac{4}{9}
\end{pmatrix}
$$

5. Hacemos cero el coeficiente encima del 1 en la columna (2,2): Restamos la segunda fila de la primera:
$$
\begin{pmatrix}
1 & 1 & | & 2 \\
0 & 1 & | & \frac{4}{9} 
\end{pmatrix}
$$
$$
\begin{pmatrix}
1 & 0 & | & 2 - \frac{4}{9} \\
0 & 1 & | & \frac{4}{9} 
\end{pmatrix}
$$
$$
\begin{pmatrix}
1 & 0 & | & \frac{14}{9} \\
0 & 1 & | & \frac{4}{9}
\end{pmatrix}
$$

6. Convertimos la matriz aumentada a un sistema de ecuaciones:
$$
\begin{cases}
x = \frac{14}{9} \\
y = \frac{4}{9}
\end{cases}
$$
Solución:
$$x = \frac{14}{9}, \quad y = \frac{4}{9}$$
#### Ejercicio B
Sistema de ecuaciones:
$$
\begin{cases}
5x + 6y = 20 \\
3x + 8y = 34
\end{cases}
$$

1. Formamos la matriz aumentada:
$$
\begin{pmatrix}
5 & 6 & | & 20 \\
3 & 8 & | & 34
\end{pmatrix}
$$

2. Hacemos cero el coeficiente debajo de 5 en la columna (1,1): Multiplicamos la primera fila por 3 y la segunda por 5 y restamos:
$$
3 \begin{pmatrix}
5 & 6 & | & 20 
\end{pmatrix} - 5 \begin{pmatrix}
3 & 8 & | & 34
\end{pmatrix}
$$
$$
\begin{pmatrix}
15 & 18 & | & 60 
\end{pmatrix} - \begin{pmatrix}
15 & 40 & | & 170
\end{pmatrix}
$$
$$
\begin{pmatrix}
15 & 18 & | & 60 \\
0 & -22 & | & -110
\end{pmatrix}
$$

3. Dividimos la segunda fila por -22 para obtener un 1 en la posición (2,2)
$$
\begin{pmatrix}
15 & 18 & | & 60 \\
0 & 1 & | & 5
\end{pmatrix}
$$

4. Hacemos cero el coeficiente encima del 1 en la columna (2,2): Restamos 18 veces la segunda fila de la primera:
$$
\begin{pmatrix}
15 & 18 & | & 60 \\
0 & 1 & | & 5
\end{pmatrix}
$$
$$
\begin{pmatrix}
15 & 0 & | & -30 \\
0 & 1 & | & 5
\end{pmatrix}
$$

5. Dividimos la primera fila por 15 para obtener un 1 en la posición (1,1):
$$
\begin{pmatrix}
1 & 0 & | & -2 \\
0 & 1 & | & 5
\end{pmatrix}
$$

6. Convertimos la matriz aumentada a un sistema de ecuaciones:
$$
\begin{cases}
x = -2 \\
y = 5
\end{cases}
$$

Solución:
$$x = -2, \quad y = 5 $$
